<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Madame Bovary</title>
            <author>Gustave Flaubert</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded in TEI Simple by</resp>
               <name>Jianying LIU</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="pages" quantity="11">11 pages</measure>
            <measure unit="paragraphs" quantity="94">94 paragraphs</measure>
            <measure unit="words" quantity="6236">6236 words</measure>
            <measure unit="characters" quantity="36843">36843 characters</measure>
            <measure unit="non-whitespace-characters" quantity="30701">30701 non-whitespace-characters</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Project Gutenberg</publisher>
            <address>
               <addrLine>https://www.gutenberg.org/ebooks/14155</addrLine>
            </address>
            <availability>
               <licence target="https://www.gutenberg.org/policy/permission.html">The Project Gutenberg License</licence>
            </availability>
            <date>26/11/2004</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Madame Bovary</title>
               <author>Gustave Flaubert</author>
               <address>
                  <addrLine>https://www.gutenberg.org/ebooks/14155</addrLine>
               </address>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Pour le projet de Documents Structur¨¦s</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>1857</date>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Madame Bovary</head>
         <div n="1">
            <head>PREMI?RE PARTIE</head>
            <div n="2">
               <head>I</head>
               <p>Nous ¨¦tions ¨¤ l'?tude, quand le Proviseur entra, suivi d'un nouveau habill¨¦ en bourgeois et d'un gar?on de classe qui portait un grand pupitre. Ceux qui dormaient se r¨¦veill¨¨rent, et chacun se leva comme surpris dans son travail.</p>
               <p>Le Proviseur nous fit signe de nous rasseoir; puis, se tournant vers le ma?tre d'¨¦tudes:</p>
               <p>-- Monsieur Roger, lui dit-il ¨¤ demi-voix, voici un ¨¦l¨¨ve que je vous recommande, il entre en cinqui¨¨me. Si son travail et sa conduite sont m¨¦ritoires, il passera dans les grands, o¨´ l'appelle son ?ge.</p>
               <p>Rest¨¦ dans l'angle, derri¨¨re la porte, si bien qu'on l'apercevait ¨¤ peine, le nouveau ¨¦tait un gars de la campagne, d'une quinzaine d'ann¨¦es environ, et plus haut de taille qu'aucun de nous tous. Il avait les cheveux coup¨¦s droit sur le front, comme un chantre de village, l'air raisonnable et fort embarrass¨¦. Quoiqu'il ne f?t pas large des ¨¦paules, son habit-veste de drap vert ¨¤ boutons noirs devait le g¨ºner aux entournures et laissait voir, par la fente des parements, des poignets rouges habitu¨¦s ¨¤ ¨ºtre nus. Ses jambes, en bas bleus, sortaient d'un pantalon jaun?tre tr¨¨s tir¨¦ par les bretelles. Il ¨¦tait chauss¨¦ de souliers forts, mal cir¨¦s, garnis de clous.</p>
               <p>On commen?a la r¨¦citation des le?ons. Il les ¨¦couta de toutes ses oreilles, attentif comme au sermon, n'osant m¨ºme croiser les cuisses, ni s'appuyer sur le coude, et, ¨¤ deux heures, quand la cloche sonna, le ma?tre d'¨¦tudes fut oblig¨¦ de l'avertir, pour qu'il se m?t avec nous dans les rangs.</p>
               <p>Nous avions l'habitude, en entrant en classe, de jeter nos casquettes par terre, afin d'avoir ensuite nos mains plus libres; il fallait, d¨¨s le seuil de la porte, les lancer sous le banc, de fa?on ¨¤ frapper contre la muraille en faisant beaucoup de poussi¨¨re; c'¨¦tait l¨¤ le genre.</p>
               <p>Mais, soit qu'il n'e?t pas remarqu¨¦ cette manoeuvre ou qu'il n'eut os¨¦ s'y soumettre, la pri¨¨re ¨¦tait finie que le nouveau tenait encore sa casquette sur ses deux genoux. C'¨¦tait une de ces coiffures d'ordre composite, o¨´ l'on retrouve les ¨¦l¨¦ments du bonnet ¨¤ poil, du chapska, du chapeau rond, de la casquette de loutre et du bonnet de coton, une de ces pauvres choses, enfin, dont la laideur muette a des profondeurs d'expression comme le visage d'un imb¨¦cile. Ovo?de et renfl¨¦e de baleines, elle commen?ait par trois boudins circulaires; puis s'alternaient, s¨¦par¨¦s par une bande rouge, des losanges de velours et de poils de lapin; venait ensuite une fa?on de sac qui se terminait par un polygone cartonn¨¦, couvert d'une broderie en soutache compliqu¨¦e, et d'o¨´ pendait, au bout d'un long cordon trop mince, un petit croisillon de fils d'or, en mani¨¨re de gland. Elle ¨¦tait neuve; la visi¨¨re brillait.</p>
               <p>-- Levez-vous, dit le professeur.</p>
               <p>Il se leva; sa casquette tomba. Toute la classe se mit ¨¤ rire.</p>
               <p>Il se baissa pour la reprendre. Un voisin la fit tomber d'un coup de coude, il la ramassa encore une fois.</p>
               <p>-- D¨¦barrassez-vous donc de votre casque, dit le professeur, qui ¨¦tait un homme d'esprit.</p>
               <p>Il y eut un rire ¨¦clatant des ¨¦coliers qui d¨¦contenan?a le pauvre gar?on, si bien qu'il ne savait s'il fallait garder sa casquette ¨¤ la main, la laisser par terre ou la mettre sur sa t¨ºte. Il se rassit et la posa sur ses genoux.</p>
               <p>-- Levez-vous, reprit le professeur, et dites-moi votre nom.</p>
               <p>Le nouveau articula, d'une voix bredouillante, un nom inintelligible.</p>
               <p>-- R¨¦p¨¦tez!</p>
               <p>Le m¨ºme bredouillement de syllabes se fit entendre, couvert par les hu¨¦es de la classe.</p>
               <p>-- Plus haut! cria le ma?tre, plus haut!</p>
               <p>Le nouveau, prenant alors une r¨¦solution extr¨ºme, ouvrit une bouche d¨¦mesur¨¦e et lan?a ¨¤ pleins poumons, comme pour appeler quelqu'un, ce mot: Charbovari.</p>
               <p>Ce fut un vacarme qui s'¨¦lan?a d'un bond, monta en crescendo, avec des ¨¦clats de voix aigus (on hurlait, on aboyait, on tr¨¦pignait, on r¨¦p¨¦tait: Charbovari! Charbovari!), puis qui roula en notes isol¨¦es, se calmant ¨¤ grand-peine, et parfois qui reprenait tout ¨¤ coup sur la ligne d'un banc o¨´ saillissait encore ?¨¤ et l¨¤, comme un p¨¦tard mal ¨¦teint, quelque rire ¨¦touff¨¦.</p>
               <p>Cependant, sous la pluie des pensums, l'ordre peu ¨¤ peu se r¨¦tablit dans la classe, et le professeur, parvenu ¨¤ saisir le nom de Charles Bovary, se l'¨¦tant fait dicter, ¨¦peler et relire, commanda tout de suite au pauvre diable d'aller s'asseoir sur le banc de paresse, au pied de la chaire. Il se mit en mouvement, mais, avant de partir, h¨¦sita.</p>
               <p>-- Que cherchez-vous? demanda le professeur.</p>
               <p>-- Ma cas... fit timidement le nouveau, promenant autour de lui des regards inquiets.</p>
               <p>-- Cinq cents vers ¨¤ toute la classe! exclam¨¦ d'une voix furieuse, arr¨ºta, comme le _<hi rend="italic">Quos ego</hi>_, une bourrasque nouvelle.</p>
               <p>-- Restez donc tranquilles! continuait le professeur indign¨¦, et s'essuyant le front avec son mouchoir qu'il venait de prendre dans sa toque: Quant ¨¤ vous, le nouveau, vous me copierez vingt fois le verbe _<hi rend="italic">ridiculus sum</hi>_.</p>
               <p>Puis, d'une voix plus douce:</p>
               <p>-- Eh! vous la retrouverez, votre casquette; on ne vous l'a pas vol¨¦e!</p>
               <p>Tout reprit son calme. Les t¨ºtes se courb¨¨rent sur les cartons, et le nouveau resta pendant deux heures dans une tenue exemplaire, quoiqu'il y e?t bien, de temps ¨¤ autre, quelque boulette de papier lanc¨¦e d'un bec de plume qui v?nt s'¨¦clabousser sur sa figure. Mais il s'essuyait avec la main, et demeurait immobile, les yeux baiss¨¦s.</p>
               <p>Le soir, ¨¤ l'?tude, il tira ses bouts de manches de son pupitre, mit en ordre ses petites affaires, r¨¦gla soigneusement son papier. Nous le v?mes qui travaillait en conscience, cherchant tous les mots dans le dictionnaire et se donnant beaucoup de mal. Gr?ce, sans doute, ¨¤ cette bonne volont¨¦ dont il fit preuve, il dut de ne pas descendre dans la classe inf¨¦rieure; car, s'il savait passablement ses r¨¨gles, il n'avait gu¨¨re d'¨¦l¨¦gance dans les tournures. C'¨¦tait le cur¨¦ de son village qui lui avait commenc¨¦ le latin, ses parents, par ¨¦conomie, ne l'ayant envoy¨¦ au coll¨¨ge que le plus tard possible.</p>
               <p>Son p¨¨re, M. Charles-Denis-Bartholom¨¦ Bovary, ancien aide- chirurgien-major, compromis, vers 1812, dans des affaires de conscription, et forc¨¦, vers cette ¨¦poque, de quitter le service, avait alors profit¨¦ de ses avantages personnels pour saisir au passage une dot de soixante mille francs, qui s'offrait en la fille d'un marchand bonnetier, devenue amoureuse de sa tournure. Bel homme, h?bleur, faisant sonner haut ses ¨¦perons, portant des favoris rejoints aux moustaches, les doigts toujours garnis de bagues et habill¨¦ de couleurs voyantes, il avait l'aspect d'un brave, avec l'entrain facile d'un commis voyageur. Une fois mari¨¦, il v¨¦cut deux ou trois ans sur la fortune de sa femme, d?nant bien, se levant tard, fumant dans de grandes pipes en porcelaine, ne rentrant le soir qu'apr¨¨s le spectacle et fr¨¦quentant les caf¨¦s. Le beau-p¨¨re mourut et laissa peu de chose; il en fut indign¨¦, se lan?a dans la fabrique, y perdit quelque argent, puis se retira dans la campagne, o¨´ il voulut faire valoir. Mais, comme il ne s'entendait gu¨¨re plus en culture qu'en indiennes, qu'il montait ses chevaux au lieu de les envoyer au labour, buvait son cidre en bouteilles au lieu de le vendre en barriques, mangeait les plus belles volailles de sa cour et graissait ses souliers de chasse avec le lard de ses cochons, il ne tarda point ¨¤ s'apercevoir qu'il valait mieux planter l¨¤ toute sp¨¦culation.</p>
               <p>Moyennant deux cents francs par an, il trouva donc ¨¤ louer dans un village, sur les confins du pays de Caux et de la Picardie, une sorte de logis moiti¨¦ ferme, moiti¨¦ maison de ma?tre; et, chagrin, rong¨¦ de regrets, accusant le ciel, jaloux contre tout le monde, il s'enferma d¨¨s l'?ge de quarante-cinq ans, d¨¦go?t¨¦ des hommes, disait-il, et d¨¦cid¨¦ ¨¤ vivre en paix.</p>
               <p>Sa femme avait ¨¦t¨¦ folle de lui autrefois; elle l'avait aim¨¦ avec mille servilit¨¦s qui l'avaient d¨¦tach¨¦ d'elle encore davantage. Enjou¨¦e jadis, expansive et tout aimante, elle ¨¦tait, en vieillissant, devenue (¨¤ la fa?on du vin ¨¦vent¨¦ qui se tourne en vinaigre) d'humeur difficile, piaillarde, nerveuse. Elle avait tant souffert, sans se plaindre, d'abord, quand elle le voyait courir apr¨¨s toutes les gotons de village et que vingt mauvais lieux le lui renvoyaient le soir, blas¨¦ et puant l'ivresse! Puis l'orgueil s'¨¦tait r¨¦volt¨¦. Alors elle s'¨¦tait tue, avalant sa rage dans un sto?cisme muet, qu'elle garda jusqu'¨¤ sa mort. Elle ¨¦tait sans cesse en courses, en affaires. Elle allait chez les avou¨¦s, chez le pr¨¦sident, se rappelait l'¨¦ch¨¦ance des billets, obtenait des retards; et, ¨¤ la maison, repassait, cousait, blanchissait, surveillait les ouvriers, soldait les m¨¦moires, tandis que, sans s'inqui¨¦ter de rien, Monsieur, continuellement engourdi dans une somnolence boudeuse dont il ne se r¨¦veillait que pour lui dire des choses d¨¦sobligeantes, restait ¨¤ fumer au coin du feu, en crachant dans les cendres.</p>
               <p>Quand elle eut un enfant, il le fallut mettre en nourrice. Rentr¨¦ chez eux, le marmot fut g?t¨¦ comme un prince. Sa m¨¨re le nourrissait de confitures; son p¨¨re le laissait courir sans souliers, et, pour faire le philosophe, disait m¨ºme qu'il pouvait bien aller tout nu, comme les enfants des b¨ºtes. ? l'encontre des tendances maternelles, il avait en t¨ºte un certain id¨¦al viril de l'enfance, d'apr¨¨s lequel il t?chait de former son fils, voulant qu'on l'¨¦lev?t durement, ¨¤ la spartiate, pour lui faire une bonne constitution. Il l'envoyait se coucher sans feu, lui apprenait ¨¤ boire de grands coups de rhum et ¨¤ insulter les processions. Mais, naturellement paisible, le petit r¨¦pondait mal ¨¤ ses efforts. Sa m¨¨re le tra?nait toujours apr¨¨s elle; elle lui d¨¦coupait des cartons, lui racontait des histoires, s'entretenait avec lui dans des monologues sans fin, pleins de gaiet¨¦s m¨¦lancoliques et de chatteries babillardes. Dans l'isolement de sa vie, elle reporta sur cette t¨ºte d'enfant toutes ses vanit¨¦s ¨¦parses, bris¨¦es. Elle r¨ºvait de hautes positions, elle le voyait d¨¦j¨¤ grand, beau, spirituel, ¨¦tabli, dans les ponts et chauss¨¦es ou dans la magistrature. Elle lui apprit ¨¤ lire, et m¨ºme lui enseigna, sur un vieux piano qu'elle avait, ¨¤ chanter deux ou trois petites romances. Mais, ¨¤ tout cela, M. Bovary, peu soucieux des lettres, disait que ce n'¨¦tait pas la peine! Auraient-ils jamais de quoi l'entretenir dans les ¨¦coles du gouvernement, lui acheter une charge ou un fonds de commerce? D'ailleurs, avec du toupet, un homme r¨¦ussit toujours dans le monde. Madame Bovary se mordait les l¨¨vres, et l'enfant vagabondait dans le village.</p>
               <p>Il suivait les laboureurs, et chassait, ¨¤ coups de motte de terre, les corbeaux qui s'envolaient. Il mangeait des m?res le long des foss¨¦s, gardait les dindons avec une gaule, fanait ¨¤ la moisson, courait dans le bois, jouait ¨¤ la marelle sous le porche de l'¨¦glise les jours de pluie, et, aux grandes f¨ºtes, suppliait le bedeau de lui laisser sonner les cloches, pour se pendre de tout son corps ¨¤ la grande corde et se sentir emporter par elle dans sa vol¨¦e.</p>
               <p>Aussi poussa-t-il comme un ch¨ºne. Il acquit de fortes mains, de belles couleurs.</p>
               <p>? douze ans, sa m¨¨re obtint que l'on commen??t ses ¨¦tudes. On en chargea le cur¨¦. Mais les le?ons ¨¦taient si courtes et si mal suivies, qu'elles ne pouvaient servir ¨¤ grand-chose. C'¨¦tait aux moments perdus qu'elles se donnaient, dans la sacristie, debout, ¨¤ la h?te, entre un bapt¨ºme et un enterrement; ou bien le cur¨¦ envoyait chercher son ¨¦l¨¨ve apr¨¨s l'Ang¨¦lus, quand il n'avait pas ¨¤ sortir. On montait dans sa chambre, on s'installait: les moucherons et les papillons de nuit tournoyaient autour de la chandelle. Il faisait chaud, l'enfant s'endormait; et le bonhomme, s'assoupissant les mains sur son ventre, ne tardait pas ¨¤ ronfler, la bouche ouverte. D'autres fois, quand M. le cur¨¦, revenant de porter le viatique ¨¤ quelque malade des environs, apercevait Charles qui polissonnait dans la campagne, il l'appelait, le sermonnait un quart d'heure et profitait de l'occasion pour lui faire conjuguer son verbe au pied d'un arbre. La pluie venait les interrompre, ou une connaissance qui passait. Du reste, il ¨¦tait toujours content de lui, disait m¨ºme que le jeune homme avait beaucoup de m¨¦moire.</p>
               <p>Charles ne pouvait en rester l¨¤. Madame fut ¨¦nergique. Honteux, ou fatigu¨¦ plut?t, Monsieur c¨¦da sans r¨¦sistance, et l'on attendit encore un an que le gamin e?t fait sa premi¨¨re communion.</p>
               <p>Six mois se pass¨¨rent encore; et, l'ann¨¦e d'apr¨¨s, Charles fut d¨¦finitivement envoy¨¦ au coll¨¨ge de Rouen, o¨´ son p¨¨re l'amena lui-m¨ºme, vers la fin d'octobre, ¨¤ l'¨¦poque de la foire Saint- Romain.</p>
               <p>Il serait maintenant impossible ¨¤ aucun de nous de se rien rappeler de lui. C'¨¦tait un gar?on de temp¨¦rament mod¨¦r¨¦, qui jouait aux r¨¦cr¨¦ations, travaillait ¨¤ l'¨¦tude, ¨¦coutant en classe, dormant bien au dortoir, mangeant bien au r¨¦fectoire. Il avait pour correspondant un quincaillier en gros de la rue Ganterie, qui le faisait sortir une fois par mois, le dimanche, apr¨¨s que sa boutique ¨¦tait ferm¨¦e, l'envoyait se promener sur le port ¨¤ regarder les bateaux, puis le ramenait au coll¨¨ge d¨¨s sept heures, avant le souper. Le soir de chaque jeudi, il ¨¦crivait une longue lettre ¨¤ sa m¨¨re, avec de l'encre rouge et trois pains ¨¤ cacheter; puis il repassait ses cahiers d'histoire, ou bien lisait un vieux volume d'Anacharsis qui tra?nait dans l'¨¦tude. En promenade, il causait avec le domestique, qui ¨¦tait de la campagne comme lui.</p>
               <p>? force de s'appliquer, il se maintint toujours vers le milieu de la classe; une fois m¨ºme, il gagna un premier accessit d'histoire naturelle. Mais ¨¤ la fin de sa troisi¨¨me, ses parents le retir¨¨rent du coll¨¨ge pour lui faire ¨¦tudier la m¨¦decine, persuad¨¦s qu'il pourrait se pousser seul jusqu'au baccalaur¨¦at.</p>
               <p>Sa m¨¨re lui choisit une chambre, au quatri¨¨me, sur l'Eau-de-Robec, chez un teinturier de sa connaissance: Elle conclut les arrangements pour sa pension, se procura des meubles, une table et deux chaises, fit venir de chez elle un vieux lit en merisier, et acheta de plus un petit po¨ºle en fonte, avec la provision de bois qui devait chauffer son pauvre enfant. Puis elle partit au bout de la semaine, apr¨¨s mille recommandations de se bien conduire, maintenant qu'il allait ¨ºtre abandonn¨¦ ¨¤ lui-m¨ºme.</p>
               <p>Le programme des cours, qu'il lut sur l'affiche, lui fit un effet d'¨¦tourdissement: cours d'anatomie, cours de pathologie, cours de physiologie, cours de pharmacie, cours de chimie, et de botanique, et de clinique, et de th¨¦rapeutique, sans compter l'hygi¨¨ne ni la mati¨¨re m¨¦dicale, tous noms dont il ignorait les ¨¦tymologies et qui ¨¦taient comme autant de portes de sanctuaires pleins d'augustes t¨¦n¨¨bres.</p>
               <p>Il n'y comprit rien; il avait beau ¨¦couter, il ne saisissait pas. Il travaillait pourtant, il avait des cahiers reli¨¦s, il suivait tous les cours; il ne perdait pas une seule visite. Il accomplissait sa petite t?che quotidienne ¨¤ la mani¨¨re du cheval de man¨¨ge, qui tourne en place les yeux band¨¦s, ignorant de la besogne qu'il broie.</p>
               <p>Pour lui ¨¦pargner de la d¨¦pense, sa m¨¨re lui envoyait chaque semaine, par le messager, un morceau de veau cuit au four, avec quoi il d¨¦jeunait le matin; quand il ¨¦tait rentr¨¦ de l'h?pital, tout en battant la semelle contre le mur. Ensuite il fallait courir aux le?ons, ¨¤ l'amphith¨¦?tre, ¨¤ l'hospice, et revenir chez lui, ¨¤ travers toutes les rues. Le soir, apr¨¨s le maigre d?ner de son propri¨¦taire, il remontait ¨¤ sa chambre et se remettait au travail, dans ses habits mouill¨¦s qui fumaient sur son corps, devant le po¨ºle rougi.</p>
               <p>Dans les beaux soirs d'¨¦t¨¦; ¨¤ l'heure o¨´ les rues ti¨¨des sont vides, quand les servantes, jouent au volant sur le seuil des portes, il ouvrait sa fen¨ºtre et s'accoudait. La rivi¨¨re, qui fait de ce quartier de Rouen comme une ignoble petite Venise, coulait en bas, sous lui, jaune, violette ou bleue, entre ses ponts et ses grilles. Des ouvriers, accroupis au bord, lavaient leurs bras dans l'eau. Sur des perches partant du haut des greniers, des ¨¦cheveaux de coton s¨¦chaient ¨¤ l'air. En face, au-del¨¤ des toits, le grand ciel pur s'¨¦tendait, avec le soleil rouge se couchant. Qu'il devait faire bon l¨¤-bas! Quelle fra?cheur sous la h¨ºtraie! Et il ouvrait les narines pour aspirer les bonnes odeurs de la campagne, qui ne venaient pas jusqu'¨¤ lui.</p>
               <p>Il maigrit, sa taille s'allongea, et sa figure prit une sorte d'expression dolente qui la rendit presque int¨¦ressante.</p>
               <p>Naturellement, par nonchalance; il en vint ¨¤ se d¨¦lier de toutes les r¨¦solutions qu'il s'¨¦tait faites. Une fois, il manqua la visite, le lendemain son cours, et, savourant la paresse, peu ¨¤ peu, n'y retourna plus.</p>
               <p>Il prit l'habitude du cabaret, avec la passion des dominos. S'enfermer chaque soir dans un sale appartement public, pour y taper sur des tables de marbre de petits os de mouton marqu¨¦s de points noirs, lui semblait un acte pr¨¦cieux de sa libert¨¦, qui le rehaussait d'estime vis-¨¤-vis de lui-m¨ºme. C'¨¦tait comme l'initiation au monde, l'acc¨¨s des plaisirs d¨¦fendus; et, en entrant, il posait la main sur le bouton de la porte avec une joie presque sensuelle. Alors, beaucoup de choses comprim¨¦es en lui, se dilat¨¨rent; il apprit par coeur des couplets qu'il chantait aux bienvenues, s'enthousiasma pour B¨¦ranger, sut faire du punch et connut enfin l'amour.</p>
               <p>Gr?ce ¨¤ ces travaux pr¨¦paratoires, il ¨¦choua compl¨¨tement ¨¤ son examen d'officier de sant¨¦. On l'attendait le soir m¨ºme ¨¤ la maison pour f¨ºter son succ¨¨s.</p>
               <p>Il partit ¨¤ pied et s'arr¨ºta vers l'entr¨¦e du village, o¨´ il fit demander sa m¨¨re, lui conta tout. Elle l'excusa, rejetant l'¨¦chec sur l'injustice des examinateurs, et le raffermit un peu, se chargeant d'arranger les choses. Cinq ans plus tard seulement, M. Bovary connut la v¨¦rit¨¦; elle ¨¦tait vieille, il l'accepta, ne pouvant d'ailleurs supposer qu'un homme issu de lui f?t un sot.</p>
               <p>Charles se remit donc au travail et pr¨¦para sans discontinuer les mati¨¨res de son examen, dont il apprit d'avance toutes les questions par coeur. Il fut re?u avec une assez bonne note. Quel beau jour pour sa m¨¨re! On donna un grand d?ner.</p>
               <p>O¨´ irait-il exercer son art? ? Tostes. Il n'y avait l¨¤ qu'un vieux m¨¦decin. Depuis longtemps madame Bovary guettait sa mort, et le bonhomme n'avait point encore pli¨¦ bagage, que Charles ¨¦tait install¨¦ en face, comme son successeur.</p>
               <p>Mais ce n'¨¦tait pas tout que d'avoir ¨¦lev¨¦ son fils, de lui avoir fait apprendre la m¨¦decine et d¨¦couvert Tostes pour l'exercer: il lui fallait une femme. Elle lui en trouva une: la veuve d'un huissier de Dieppe, qui avait quarante-cinq ans et douze cents livres de rente.</p>
               <p>Quoiqu'elle f?t laide, s¨¨che comme un cotret, et bourgeonn¨¦e comme un printemps, certes madame Dubuc ne manquait pas de partis ¨¤ choisir. Pour arriver ¨¤ ses fins, la m¨¨re Bovary fut oblig¨¦e de les ¨¦vincer tous, et elle d¨¦joua m¨ºme fort habilement les intrigues d'un charcutier qui ¨¦tait soutenu par les pr¨ºtres.</p>
               <p>Charles avait entrevu dans le mariage l'av¨¨nement d'une condition meilleure, imaginant qu'il serait plus libre et pourrait disposer de sa personne et de son argent. Mais sa femme fut le ma?tre; il devait devant le monde dire ceci, ne pas dire cela, faire maigre tous les vendredis, s'habiller comme elle l'entendait, harceler par son ordre les clients qui ne payaient pas. Elle d¨¦cachetait ses lettres, ¨¦piait ses d¨¦marches, et l'¨¦coutait, ¨¤ travers la cloison, donner ses consultations dans son cabinet, quand il y avait des femmes.</p>
               <p>Il lui fallait son chocolat tous les matins, des ¨¦gards ¨¤ n'en plus finir. Elle se plaignait sans cesse de ses nerfs, de sa poitrine, de ses humeurs. Le bruit des pas lui faisait mal; on s'en allait, la solitude lui devenait odieuse; revenait-on pr¨¨s d'elle, c'¨¦tait pour la voir mourir, sans doute. Le soir, quand Charles rentrait, elle sortait de dessous ses draps ses longs bras maigres, les lui passait autour du cou, et, l'ayant fait asseoir au bord du lit, se mettait ¨¤ lui parler de ses chagrins: il l'oubliait, il en aimait une autre! On lui avait bien dit qu'elle serait malheureuse; et elle finissait en lui demandant quelque sirop pour sa sant¨¦ et un peu plus d'amour.</p>
            </div>
            <div n="2">
               <head>II</head>
               <p>Une nuit, vers onze heures, ils furent r¨¦veill¨¦s par le bruit d'un cheval qui s'arr¨ºta juste ¨¤ la porte. La bonne ouvrit la lucarne du grenier et parlementa quelque temps avec un homme rest¨¦ en bas, dans la rue. Il venait chercher le m¨¦decin; il avait une lettre. Nastasie descendit les marches en grelottant, et alla ouvrir la serrure et les verrous, l'un apr¨¨s l'autre. L'homme laissa son cheval, et, suivant la bonne, entra tout ¨¤ coup derri¨¨re elle. Il tira de dedans son bonnet de laine ¨¤ houppes grises, une lettre envelopp¨¦e dans un chiffon, et la pr¨¦senta d¨¦licatement ¨¤ Charles, qui s'accouda sur l'oreiller pour la lire. Nastasie, pr¨¨s du lit, tenait la lumi¨¨re. Madame, par pudeur, restait tourn¨¦e vers la ruelle et montrait le dos.</p>
               <p>Cette lettre, cachet¨¦e d'un petit cachet de cire bleue, suppliait M. Bovary de se rendre imm¨¦diatement ¨¤ la ferme des Bertaux, pour remettre une jambe cass¨¦e. Or il y a, de Tostes aux Bertaux, six bonnes lieues de traverse, en passant par Longueville et Saint- Victor. La nuit ¨¦tait noire. Madame Bovary jeune redoutait les accidents pour son mari. Donc il fut d¨¦cid¨¦ que le valet d'¨¦curie prendrait les devants. Charles partirait trois heures plus tard, au lever de la lune. On enverrait un gamin ¨¤ sa rencontre, afin de lui montrer le chemin de la ferme et d'ouvrir les cl?tures devant lui.</p>
               <p>Vers quatre heures du matin, Charles, bien envelopp¨¦ dans son manteau, se mit en route pour les Bertaux. Encore endormi par la chaleur du sommeil, il se laissait bercer au trot pacifique de sa b¨ºte. Quand elle s'arr¨ºtait d'elle-m¨ºme devant ces trous entour¨¦s d'¨¦pines que l'on creuse au bord des sillons, Charles se r¨¦veillant en sursaut, se rappelait vite la jambe cass¨¦e, et il t?chait de se remettre en m¨¦moire toutes les fractures qu'il savait. La pluie ne tombait plus; le jour commen?ait ¨¤ venir, et, sur les branches des pommiers sans feuilles, des oiseaux se tenaient immobiles, h¨¦rissant leurs petites plumes au vent froid du matin. La plate campagne s'¨¦talait ¨¤ perte de vue, et les bouquets d'arbres autour des fermes faisaient, ¨¤ intervalles ¨¦loign¨¦s, des taches d'un violet noir sur cette grande surface grise, qui se perdait ¨¤ l'horizon dans le ton morne du ciel. Charles, de temps ¨¤ autre, ouvrait les yeux; puis, son esprit se fatiguant et le sommeil revenant de soi-m¨ºme, bient?t il entrait dans une sorte d'assoupissement o¨´, ses sensations r¨¦centes se confondant avec des souvenirs, lui-m¨ºme se percevait double, ¨¤ la fois ¨¦tudiant et mari¨¦, couch¨¦ dans son lit comme tout ¨¤ l'heure, traversant une salle d'op¨¦r¨¦s comme autrefois. L'odeur chaude des cataplasmes se m¨ºlait dans sa t¨ºte ¨¤ la verte odeur de la ros¨¦e; il entendait rouler sur leur tringle les anneaux de fer des lits et sa femme dormir... Comme il passait par Vassonville, il aper?ut, au bord d'un foss¨¦, un jeune gar?on assis sur l'herbe.</p>
               <p>-- ?tes-vous le m¨¦decin? demanda l'enfant.</p>
               <p>Et, sur la r¨¦ponse de Charles, il prit ses sabots ¨¤ ses mains et se mit ¨¤ courir devant lui.</p>
               <p>L'officier de sant¨¦, chemin faisant, comprit aux discours de son guide que M. Rouault devait ¨ºtre un cultivateur des plus ais¨¦s. Il s'¨¦tait cass¨¦ la jambe, la veille au soir, en revenant de faire les Rois, chez un voisin. Sa femme ¨¦tait morte depuis deux ans. Il n'avait avec lui que sa demoiselle, qui l'aidait ¨¤ tenir la maison.</p>
               <p>Les orni¨¨res devinrent plus profondes. On approchait des Bertaux. Le petit gars, se coulant alors par un trou de haie, disparut, puis, il revint au bout d'une cour en ouvrir la barri¨¨re. Le cheval glissait sur l'herbe mouill¨¦e; Charles se baissait pour passer sous les branches. Les chiens de garde ¨¤ la niche aboyaient en tirant sur leur cha?ne. Quand il entra dans les Bertaux, son cheval eut peur et fit un grand ¨¦cart.</p>
               <p>C'¨¦tait une ferme de bonne apparence. On voyait dans les ¨¦curies, par le dessus des portes ouvertes, de gros chevaux de labour qui mangeaient tranquillement dans des r?teliers neufs. Le long des b?timents s'¨¦tendait un large fumier, de la bu¨¦e s'en ¨¦levait, et, parmi les poules et les dindons, picoraient dessus cinq ou six paons, luxe des basses-cours cauchoises. La bergerie ¨¦tait longue, la grange ¨¦tait haute, ¨¤ murs lisses comme la main. Il y avait sous le hangar deux grandes charrettes et quatre charrues, avec leurs fouets, leurs colliers, leurs ¨¦quipages complets, dont les toisons de laine bleue se salissaient ¨¤ la poussi¨¨re fine qui tombait des greniers. La cour allait en montant; plant¨¦e d'arbres sym¨¦triquement espac¨¦s, et le bruit gai d'un troupeau d'oies retentissait pr¨¨s de la mare.</p>
               <p>Une jeune femme, en robe de m¨¦rinos bleu garnie de trois volants, vint sur le seuil de la maison pour recevoir M. Bovary, qu'elle fit entrer dans la cuisine, o¨´ flambait un grand feu. Le d¨¦jeuner des gens bouillonnait alentour, dans des petits pots de taille in¨¦gale. Des v¨ºtements humides s¨¦chaient dans l'int¨¦rieur de la chemin¨¦e. La pelle, les pincettes et le bec du soufflet, tous de proportion colossale, brillaient comme de l'acier poli, tandis que le long des murs s'¨¦tendait une abondante batterie de cuisine, o¨´ miroitait in¨¦galement la flamme claire du foyer, jointe aux premi¨¨res lueurs du soleil arrivant par les carreaux.</p>
               <p>Charles monta, au premier, voir le malade. Il le trouva dans son lit, suant sous ses couvertures et ayant rejet¨¦ bien loin son bonnet de coton. C'¨¦tait un gros petit homme de cinquante ans, ¨¤ la peau blanche, ¨¤ l'oeil bleu, chauve sur le devant de la t¨ºte, et qui portait des boucles d'oreilles. Il avait ¨¤ ses c?t¨¦s, sur une chaise, une grande carafe d'eau-de-vie, dont il se versait de temps ¨¤ autre pour se donner du coeur au ventre; mais, d¨¨s qu'il vit le m¨¦decin, son exaltation tomba, et, au lieu de sacrer comme il faisait depuis douze heures, il se prit ¨¤ geindre faiblement.</p>
               <p>La fracture ¨¦tait simple, sans complication d'aucune esp¨¨ce. Charles n'e?t os¨¦ en souhaiter de plus facile. Alors, se rappelant les allures de ses ma?tres aupr¨¨s du lit des bless¨¦s, il r¨¦conforta le patient avec toutes sortes de bons mots; caresses chirurgicales qui sont comme l'huile dont on graisse les bistouris. Afin d'avoir des attelles, on alla chercher, sous la charreterie, un paquet de lattes. Charles en choisit une, la coupa en morceaux et la polit avec un ¨¦clat de vitre, tandis que la servante d¨¦chirait des draps pour faire des bandes, et que <hi rend="bold">mademoiselle Emma</hi> t?chait ¨¤ coudre des coussinets. Comme elle fut longtemps avant de trouver son ¨¦tui, son p¨¨re s'impatienta; elle ne r¨¦pondit rien; mais, tout en cousant, elle se piquait les doigts, qu'elle portait ensuite ¨¤ sa bouche pour les sucer.</p>
               <p>Charles fut surpris de la blancheur de ses ongles. Ils ¨¦taient brillants, fins du bout, plus nettoy¨¦s que les ivoires de Dieppe, et taill¨¦s en amande. Sa main pourtant n'¨¦tait pas belle, point assez p?le peut-¨ºtre, et un peu s¨¨che aux phalanges; elle ¨¦tait trop longue aussi, et sans molles inflexions de lignes sur les contours. Ce qu'elle avait de beau, c'¨¦taient les yeux; quoiqu'ils fussent bruns, ils semblaient noirs ¨¤ cause des cils, et son regard arrivait franchement ¨¤ vous avec une hardiesse candide.</p>
               <p>Une fois le pansement fait, le m¨¦decin fut invit¨¦, par M. Rouault lui-m¨ºme, ¨¤ prendre un morceau avant de partir.</p>
               <p>Charles descendit dans la salle, au rez-de-chauss¨¦e. Deux couverts, avec des timbales d'argent, y ¨¦taient mis sur une petite table, au pied d'un grand lit ¨¤ baldaquin rev¨ºtu d'une indienne ¨¤ personnages repr¨¦sentant des Turcs. On sentait une odeur d'iris et de draps humides, qui s'¨¦chappait de la haute armoire en bois de ch¨ºne, faisant face ¨¤ la fen¨ºtre. Par terre, dans les angles, ¨¦taient rang¨¦s, debout, des sacs de bl¨¦. C'¨¦tait le trop-plein du grenier proche, o¨´ l'on montait par trois marches de pierre. Il y avait, pour d¨¦corer l'appartement, accroch¨¦e ¨¤ un clou, au milieu du mur dont la peinture verte s'¨¦caillait sous le salp¨ºtre, une t¨ºte de Minerve au crayon noir, encadr¨¦e de dorure, et qui portait au bas, ¨¦crit en lettres gothiques: ?? mon cher papa.?</p>
               <p>On parla d'abord du malade, puis du temps qu'il faisait, des grands froids, des loups qui couraient les champs, la nuit. Mademoiselle Rouault ne s'amusait gu¨¨re ¨¤ la campagne, maintenant surtout qu'elle ¨¦tait charg¨¦e presque ¨¤ elle seule des soins de la ferme. Comme la salle ¨¦tait fra?che, elle grelottait tout en mangeant, ce qui d¨¦couvrait un peu ses l¨¨vres charnues, qu'elle avait coutume de mordillonner ¨¤ ses moments de silence.</p>
               <p>Son cou sortait d'un col blanc, rabattu. Ses cheveux, dont les deux bandeaux noirs semblaient chacun d'un seul morceau, tant ils ¨¦taient lisses, ¨¦taient s¨¦par¨¦s sur le milieu de la t¨ºte par une raie fine, qui s'enfon?ait l¨¦g¨¨rement selon la courbe du cr?ne; et, laissant voir ¨¤ peine le bout de l'oreille, ils allaient se confondre par derri¨¨re en un chignon abondant, avec un mouvement ond¨¦ vers les tempes, que le m¨¦decin de campagne remarqua l¨¤ pour la premi¨¨re fois de sa vie. Ses pommettes ¨¦taient roses. Elle portait, comme un homme, pass¨¦ entre deux boutons de son corsage, un lorgnon d'¨¦caille.</p>
               <p>Quand Charles, apr¨¨s ¨ºtre mont¨¦ dire adieu au p¨¨re Rouault, rentra dans la salle avant de partir, il la trouva debout, le front contre la fen¨ºtre, et qui regardait dans le jardin, o¨´ les ¨¦chalas des haricots avaient ¨¦t¨¦ renvers¨¦s par le vent. Elle se retourna.</p>
               <p>-- Cherchez-vous quelque chose? demanda-t-elle.</p>
               <p>-- Ma cravache, s'il vous pla?t, r¨¦pondit-il.</p>
               <p>Et il se mit ¨¤ fureter sur le lit, derri¨¨re les portes, sous les chaises; elle ¨¦tait tomb¨¦e ¨¤ terre, entre les sacs et la muraille. <hi rend="bold">Mademoiselle Emma</hi> l'aper?ut; elle se pencha sur les sacs de bl¨¦. Charles, par galanterie, se pr¨¦cipita et, comme il allongeait aussi son bras dans le m¨ºme mouvement, il sentit sa poitrine effleurer le dos de la jeune fille, courb¨¦e sous lui. Elle se redressa toute rouge et le regarda par-dessus l'¨¦paule, en lui tendant son nerf de boeuf.</p>
               <p>Au lieu de revenir aux Bertaux trois jours apr¨¨s, comme il l'avait promis, c'est le lendemain m¨ºme qu'il y retourna, puis deux fois la semaine r¨¦guli¨¨rement, sans compter les visites inattendues qu'il faisait de temps ¨¤ autre, comme par m¨¦garde.</p>
               <p>Tout, du reste, alla bien; la gu¨¦rison s'¨¦tablit selon les r¨¨gles, et quand, au bout de quarante-six jours, on vit le p¨¨re Rouault qui s'essayait ¨¤ marcher seul dans sa masure, on commen?a ¨¤ consid¨¦rer M. Bovary comme un homme de grande capacit¨¦. Le p¨¨re Rouault disait qu'il n'aurait pas ¨¦t¨¦ mieux gu¨¦ri par les premiers m¨¦decins d'Yvetot ou m¨ºme de Rouen.</p>
               <p>Quant ¨¤ Charles, il ne chercha point ¨¤ se demander pourquoi il venait aux Bertaux avec plaisir. Y e?t-il song¨¦, qu'il aurait sans doute attribu¨¦ son z¨¨le ¨¤ la gravit¨¦ du cas, ou peut-¨ºtre au profit qu'il en esp¨¦rait. ?tait-ce pour cela, cependant, que ses visites ¨¤ la ferme faisaient, parmi les pauvres occupations de sa vie, une exception charmante? Ces jours-l¨¤ il se levait de bonne heure, partait au galop, poussait sa b¨ºte, puis il descendait pour s'essuyer les pieds sur l'herbe, et passait ses gants noirs avant d'entrer. Il aimait ¨¤ se voir arriver dans la cour, ¨¤ sentir contre son ¨¦paule la barri¨¨re qui tournait, et le coq qui chantait sur le mur, les gar?ons qui venaient ¨¤ sa rencontre. Il aimait la grange et les ¨¦curies; il aimait le p¨¨re Rouault; qui lui tapait dans la main en l'appelant son sauveur; il aimait les petits sabots de <hi rend="bold">mademoiselle Emma</hi> sur les dalles lav¨¦es de la cuisine; ses talons hauts la grandissaient un peu, et, quand elle marchait devant lui, les semelles de bois, se relevant vite, claquaient avec un bruit sec contre le cuir de la bottine.</p>
               <p>Elle le reconduisait toujours jusqu'¨¤ la premi¨¨re marche du perron. Lorsqu'on n'avait pas encore amen¨¦ son cheval, elle restait l¨¤. On s'¨¦tait dit adieu, on ne parlait plus; le grand air l'entourait, levant p¨ºle-m¨ºle les petits cheveux follets de sa nuque, ou secouant sur sa hanche les cordons de son tablier, qui se tortillaient comme des banderoles. Une fois, par un temps de d¨¦gel, l'¨¦corce des arbres suintait dans la cour, la neige sur les couvertures des b?timents se fondait. Elle ¨¦tait sur le seuil; elle alla chercher son ombrelle, elle l'ouvrit. L'ombrelle, de soie gorge de pigeon, que traversait le soleil, ¨¦clairait de reflets mobiles la peau blanche de sa figure. Elle souriait l¨¤- dessous ¨¤ la chaleur ti¨¨de; et on entendait les gouttes d'eau, une ¨¤ une, tomber sur la moire tendue.</p>
               <p>Dans les premiers temps que Charles fr¨¦quentait les Bertaux, madame Bovary jeune ne manquait pas de s'informer du malade, et m¨ºme sur le livre qu'elle tenait en partie double, elle avait choisi pour M. Rouault une belle page blanche. Mais quand elle sut qu'il avait une fille, elle alla aux informations; et elle apprit que mademoiselle Rouault, ¨¦lev¨¦e au couvent, chez les Ursulines, avait re?u, comme on dit, une belle ¨¦ducation, qu'elle savait, en cons¨¦quence, la danse, la g¨¦ographie, le dessin, faire de la tapisserie et toucher du piano. Ce fut le comble!</p>
               <p>-- C'est donc pour cela, se disait-elle, qu'il a la figure si ¨¦panouie quand il va la voir, et qu'il met son gilet neuf, au risque de l'ab?mer ¨¤ la pluie? Ah! cette femme! cette femme!...</p>
               <p>Et elle la d¨¦testa, d'instinct. D'abord, elle se soulagea par des allusions, Charles ne les comprit pas; ensuite, par des r¨¦flexions incidentes qu'il laissait passer de peur de l'orage; enfin, par des apostrophes ¨¤ br?le-pourpoint auxquelles il ne savait que r¨¦pondre.</p>
               <p>-- D'o¨´ vient qu'il retournait aux Bertaux, puisque M. Rouault ¨¦tait gu¨¦ri et que ces gens-l¨¤ n'avaient pas encore pay¨¦? Ah! c'est qu'il y avait l¨¤-bas une personne, quelqu'un qui savait causer, une brodeuse, un bel esprit. C'¨¦tait l¨¤ ce qu'il aimait: il lui fallait des demoiselles de ville! -- Et elle reprenait:</p>
               <p>-- La fille au p¨¨re Rouault, une demoiselle de ville! Allons donc! leur grand-p¨¨re ¨¦tait berger, et ils ont un cousin qui a failli passer par les assises pour un mauvais coup, dans une dispute. Ce n'est pas la peine de faire tant de fla-fla, ni de se montrer le dimanche ¨¤ l'¨¦glise avec une robe de soie, comme une comtesse. Pauvre bonhomme, d'ailleurs, qui sans les colzas de l'an pass¨¦, e?t ¨¦t¨¦ bien embarrass¨¦ de payer ses arr¨¦rages!</p>
               <p>Par lassitude, Charles cessa de retourner aux Bertaux. H¨¦lo?se lui avait fait jurer qu'il n'irait plus, la main sur son livre de messe, apr¨¨s beaucoup de sanglots et de baisers, dans une grande explosion d'amour. Il ob¨¦it donc; mais la hardiesse de son d¨¦sir protesta contre la servilit¨¦ de sa conduite, et, par une sorte d'hypocrisie na?ve, il estima que cette d¨¦fense de la voir ¨¦tait pour lui comme un droit de l'aimer. Et puis la veuve ¨¦tait maigre; elle avait les dents longues; elle portait en toute saison un petit ch?le noir dont la pointe lui descendait entre les omoplates; sa taille dure ¨¦tait engain¨¦e dans des robes en fa?on de fourreau, trop courtes, qui d¨¦couvraient ses chevilles, avec les rubans de ses souliers larges s'entrecroisant sur des bas gris.</p>
               <p>La m¨¨re de Charles venait les voir de temps ¨¤ autre; mais, au bout de quelques jours, la bru semblait l'aiguiser ¨¤ son fil; et alors, comme deux couteaux, elles ¨¦taient ¨¤ le scarifier par leurs r¨¦flexions et leurs observations. Il avait tort de tant manger! Pourquoi toujours offrir la goutte au premier venu? Quel ent¨ºtement que de ne pas vouloir porter de flanelle!</p>
               <p>Il arriva qu'au commencement du printemps, un notaire d'Ingouville, d¨¦tenteur de fonds de la veuve Dubuc, s'embarqua, par une belle mar¨¦e, emportant avec lui tout l'argent de son ¨¦tude. H¨¦lo?se, il est vrai, poss¨¦dait encore, outre une part de bateau ¨¦valu¨¦e six mille francs, sa maison de la rue Saint- Fran?ois; et cependant, de toute cette fortune que l'on avait fait sonner si haut, rien, si ce n'est un peu de mobilier et quelques nippes, n'avait paru dans le m¨¦nage. Il fallut tirer la chose au clair. La maison de Dieppe se trouva vermoulue d'hypoth¨¨ques jusque dans ses pilotis; ce qu'elle avait mis chez le notaire, Dieu seul le savait, et la part de barque n'exc¨¦da point mille ¨¦cus. Elle avait donc menti, la bonne dame! Dans son exasp¨¦ration, M. Bovary p¨¨re, brisant une chaise contre les pav¨¦s, accusa sa femme d'avoir fait le malheur de leur fils en l'attelant ¨¤ une haridelle semblable, dont les harnais ne valaient pas la peau. Ils vinrent ¨¤ Tostes. On s'expliqua. Il y eut des sc¨¨nes. H¨¦lo?se, en pleurs, se jetant dans les bras de son mari, le conjura de la d¨¦fendre de ses parents. Charles voulut parler pour elle. Ceux-ci se f?ch¨¨rent, et ils partirent.</p>
               <p>Mais le coup ¨¦tait port¨¦. Huit jours apr¨¨s, comme elle ¨¦tendait du linge dans sa cour, elle fut prise d'un crachement de sang, et le lendemain, tandis que Charles avait le dos tourn¨¦ pour fermer le rideau de la fen¨ºtre, elle dit: ?Ah! mon Dieu!? poussa un soupir et s'¨¦vanouit. Elle ¨¦tait morte! Quel ¨¦tonnement!</p>
               <p>Quand tout fut fini au cimeti¨¨re, Charles rentra chez lui. Il ne trouva personne en bas; il monta au premier, dans la chambre, vit sa robe encore accroch¨¦e au pied de l'alc?ve; alors, s'appuyant contre le secr¨¦taire, il resta jusqu'au soir perdu dans une r¨ºverie douloureuse. Elle l'avait aim¨¦, apr¨¨s tout.</p>
               <p>[...]</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>